\objectif{Ce chapitre est très important et tombe régulièrement au concours. Il est abstrait, mais pas difficile, et surtout, essentiel pour d'autres chapitres de l'année. \\Il doit être maitrisé dans son ensemble.}


\textit{La liste ci-dessous représente les éléments à maitriser absolument. Pour cela, il faut savoir refaire les exemples et exercices du cours, ainsi que ceux de la feuille de TD.}

\begin{numerote}
	\item Connaître la définition d'espaces vectoriels et de sous-espaces vectoriels :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Savoir démontrer qu'un ensemble est un sous-espace vectoriel d'un espace vectoriel\dotfill $\Box$
				\item Savoir montrer qu'un vecteur est une combinaison linéaire d'autres vecteurs\dotfill $\Box$ 
				\item Savoir montrer que deux espaces sont en somme directe\dotfill $\Box$
				\item Savoir montrer que deux espaces sont supplémentaires dans un espace vectoriel\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item Maitriser la notion de base :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Savoir montrer qu'une famille est libre\dotfill $\Box$
				\item Savoir montrer qu'une famille est génératrice\dotfill $\Box$
				\item Savoir montrer qu'une famille est une base d'un espace vectoriel\dotfill $\Box$
				\item Connaître les bases canoniques des espaces usuels\dotfill $\Box$
				\item Savoir déterminer la dimension d'un sous-espace vectoriel\dotfill $\Box$
				\item Savoir déterminer les coordonnées d'un vecteur dans une base\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item Concernant les applications linéaires :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Savoir montrer qu'une application est linéaire\dotfill $\Box$
				\item Savoir déterminer le noyau et l'image d'une application linéaire\dotfill $\Box$
				\item Savoir démontrer qu'une application linéaire est injective, surjective, bijective\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
\end{numerote}


\newpage

Dans l'ensemble de ce chapitre $\K$ désigne $\R$ ou $\C$.

\section{Espaces vectoriels}

    \subsection{Généralités}
    
\definition{Soit $E$ un ensemble non vide. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item On dit que la loi $+$ est une \textbf{loi de composition interne} sur $E$ si $\forall~(x,y)\in E^2, x+y \in E$.
    \item On dit que la loi $\cdot$ est une \textbf{loi de composition externe} sur $E$ si $\forall~x\in E,\forall~\lambda \in \R, \lambda\cdot x \in E$.
\end{itemize}
}    

\exemple{L'exemple le plus classique est l'ensemble des matrices $\MM_{n,p}(\K)$. La loi d'addition de matrices est une loi de composition interne, et la multiplication par un élément de $\K$ est une loi de composition externe.}

\definition{Soit $E$ un ensemble non vide, muni d'une loi interne, noté $+$, et d'une loi externe, noté $\cdot$. On dit que $E$ est un $\K$-\textbf{espace vectoriel} si les lois vérifient les propriétés suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
   \item (commutativité de $+$) : $\forall~(x,y) \in E^2, x+y=y+x$.
   \item (associativité de $+$) : $\forall~(x,y,z)\in E^3, (x+y)+z=x+(y+z)$
   \item (neutre pour $+$) : il existe un élément, noté $0_E$, tel que $\forall~x \in E, x+0_E=0_E+x=x$.
    \item  (inverse pour $+$) : pour tout $x \in E$, il existe un élément $y \in E$, tel que $x+y=y+x=0_{E}$.  Cet élément est appelé \textit{opposé} de $x$, et est noté $-x$.
     \item (neutre pour $\cdot$) $\forall~x\in E, 1.x = x$
     \item (distributivité de $\cdot$) $\forall~\lambda\in \K, \forall~(x,y)\in E^2, \lambda.(x+y)=\lambda.x+\lambda.y$
     \item (distributivité de $\cdot$) $\forall~(\lambda, \mu)\in \K^2, \forall~x\in E, (\lambda+\mu).x=\lambda.x+\mu.x$
     \item $\forall~(\lambda, \mu)\in \K^2, \forall~x\in E, \lambda.(\mu.x)=(\lambda\times\mu).x$.
\end{itemize}    
}


\remarque{Si $E$ est un espace vectoriel, les éléments de $E$ sont alors appelés les \textbf{vecteurs}, et les réels sont appelés les \textbf{scalaires}. L'élément $0_{E}$ est appelé vecteur nul.}

\remarque{Les quatre premières propriétés font de $(E,+)$ ce qu'on appelle un \textbf{groupe abélien} ou groupe commutatif.}

\remarque{Le symbole $\cdot$ de la loi de composition externe est très souvent omis. On notera plus souvent $2x$ plutôt que $2\cdot x$.}

\begin{proposition}
Les ensembles~ $\K^n$ (ou $\MM_{n,1}(\K)$) pour $n\geq 1$, munis de l'addition de vecteurs, et de la multiplication par un réel, sont des espaces vectoriels.	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{En effet, si 
$A=\left( \begin{array}{c} a_1 \\\vdots \\a_n \end{array}\right) \qeq B=\left( \begin{array}{c} b_1 \\\vdots \\b_n \end{array}\right) $
alors
\[A+B=\left( \begin{array}{c} a_1+b_1 \\\vdots \\a_n+b_n \end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} b_1+a_1 \\\vdots \\b_n+a_n \end{array}\right)=B+A\]
\[(A+B)+C=\left( \begin{array}{c} (a_1+b_1)+c_1 \\\vdots \\(a_n+b_n)+c_n \end{array}\right)=
\left( \begin{array}{c} a_1+(b_1+c_1) \\\vdots \\a_n+(b_n+c_n) \end{array}\right)=A+(B+C)\]
\[A+0_{n,1}= \left( \begin{array}{c} a_1+0 \\\vdots \\a_n+0 \end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} 0+a_1 \\\vdots \\0+a_n \end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} a_1 \\\vdots \\a_n \end{array}\right)=A\]
\[A+(-A)=\left( \begin{array}{c} a_1+(-a_1) \\\vdots \\a_n+(-a_n) \end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} 0 \\\vdots \\0 \end{array}\right)=0_{n,1}\]
\[1.A=\left( \begin{array}{c} 1.a_1 \\\vdots \\1.a_n \end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} a_1 \\\vdots \\a_n \end{array}\right)=A\]
\[\lambda.(A+B)=\lambda.\left( \begin{array}{c} a_1+b_1 \\\vdots \\a_n+b_n \end{array}\right)
    =\left( \begin{array}{c} \lambda (a_1+b_1) \\\vdots \\\lambda (a_n+b_n) \end{array}\right)    =\left( \begin{array}{c} \lambda a_1+\lambda b_1 \\\vdots \\\lambda a_n+\lambda b_n \end{array}\right)=\lambda.\left( \begin{array}{c} a_1 \\\vdots \\a_n \end{array}\right) + \lambda.\left( \begin{array}{c} b_1 \\\vdots \\b_n \end{array}\right)=\lambda.A+\lambda.B\]
\[(\lambda+\mu).A=\left( \begin{array}{c} (\lambda+\mu)a_1 \\\vdots \\(\lambda+\mu)a_n \end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} \lambda a_1+\mu a_1 \\\vdots \\\lambda a_n+\mu a_n \end{array}\right)=\lambda.A+\mu.A\]
\[\lambda.(\mu.A) = \lambda.\left( \begin{array}{c} \mu a_1 \\\vdots \\\mu a_n \end{array}\right)
=\left( \begin{array}{c} \lambda \mu a_1 \\\vdots \\\lambda \mu a_n \end{array}\right) =(\lambda\times\mu).A\]
}
\end{prof}

\lignes{22}

\remarque{En utilisant la même méthode, on peut prouver que :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item L'ensemble des matrices $\MM_{n,p}(\K)$ est un $\K$-espace vectoriel.
	\item L'ensemble des fonctions $\mathcal{F}(I,\K)=\K^I$ d'un intervalle $I$ à valeurs dans $\K$ est un $K$-espace vectoriel.
	\item L'ensemble des suites à valeurs dans $\K$, $\K^{\N}$, est un $\K$-espace vectoriel.
	\item L'ensemble des polynômes à coefficients dans $\K$, $\K[0]$, ainsi que $\K_n[X]$, sont des $\K$-espaces vectoriels.
	\item $\{0\}$ est un $\K$-espace vectoriel, appelé l'espace nul.
	\item enfin, si $E$ et $F$ sont des $\K$-espaces vectoriels, $E\times F$ est également un $\K$-espace vectoriel.
\end{itemize}
Ainsi, la plupart des ensembles usuels que l'on manipule sont des espaces vectoriels.
}
    
    \subsection{Règles de calculs}

On se place ici dans un espace vectoriel $E$.   
    
\begin{proposition}
Pour tous $\lambda \in \K$ et $x\in E$, on a
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\lambda.0_E=0_E$ et $0.x=0_E$
    \item $(-\lambda).x=\lambda.(-x)=-(\lambda.x)$. 
    \item $x+(-y)=x-y$.
\end{itemize}	
\end{proposition}


\begin{theoreme}
Soit $\lambda \in \K$, et $x\in E$. Alors
\[\lambda.x=0_E \Leftrightarrow x=0_E\quad \textrm{ou}\quad \lambda=0\]	
\end{theoreme}

    
    \subsection{Combinaison linéaire}

Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel.

\definition{On appelle \textbf{famille de vecteurs} de $E$ une $n$-liste $(e_1,\cdots, e_n)$ d'éléments de $E$.}

\exemple{Si $A=\left(\begin{array}{c} 1\\2 \end{array}\right)$ et 
$B=\left(\begin{array}{c} 4\\-5 \end{array}\right)$, alors $(A,B)$ désigne une famille de deux vecteurs de $\MM_{2,1}(\R)$.}

\definition{Soient $(e_1, \cdots, e_p)$ une famille de $p$ vecteurs de $E$. Soit $x$ un vecteur de $E$. On dit que $x$ est une \textbf{combinaison linéaire} de la famille $(e_1,\cdots, e_p)$ s'il existe des réels $(\lambda_1, \cdots, \lambda_p)$ tels que 
\[x=\sum_{i=1}^p \lambda_i e_i = \lambda_1 e_1+\cdots+ \lambda_p e_p\]
Les réels $\lambda_1,\cdots, \lambda_p$ sont alors les \textbf{coefficients} de la combinaison linéaire.
} 

\remarque{Il n'y a pas forcément unicité de la combinaison linéaire.}

\exemple{Soient $A=\left( \begin{array}{c}1\\2\end{array}\right)$, $B=\left( \begin{array}{c}-3\\1\end{array}\right)$. Alors, $2.A-3.B=\left( \begin{array}{c}11\\1\end{array}\right)$ est une combinaison linéaire de $A$ et $B$.}

\begin{methode}
Pour montrer qu'un vecteur $x$ est combinaison linéaire d'une famille $(e_1,\cdots,e_p)$, on écrit $\ds{x=\sum_{i=1}^p \lambda_i e_i}$ et on résout un système pour déterminer (ou non) les réels $\lambda_1,\cdots,\lambda_p$.	
\end{methode}


\exemple{Notons $A=\left( \begin{array}{c}1\\2\end{array}\right)$, $B=\left( \begin{array}{c}-3\\1\end{array}\right)$ et $X=\left( \begin{array}{c}-5\\4\end{array}\right)$. Montrer que $X$ est combinaison linéaire de $A$ et $B$.}

\begin{prof}
\solution{On écrit $X=\lambda A + \mu B$. On a alors
\[\left( \begin{array}{c}-5\\4\end{array}\right)=\left( \begin{array}{c}\lambda -3\mu\\2\lambda+\mu\end{array}\right)\]
On résout alors le système :
\[\left\{ \begin{array}{ccccc} \lambda&-&3\mu&=&-5 \\ 2\lambda&+&\mu&=&4 \end{array}\right. \Leftrightarrow 
\left\{ \begin{array}{ccccc} \lambda&-&3\mu&=&-5 \\ &&7\mu&=&14 \end{array}\right.
  \Leftrightarrow 
  \left\{ \begin{array}{ccc} \lambda&=&1 \\ \mu&=&2 \end{array}\right.
\]
Ainsi, $X=A+2B$.
 }   
\end{prof}

\lignes{10}
    
\section{Sous-espace vectoriel}
        
        \subsection{Définition}
        
\definition{Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel. Soit $F$ un sous ensemble de $E$ \underline{non vide}. On dit que $F$ est un \textbf{sous-espace vectoriel} de $E$ si les restrictions des lois $+$ et $\cdot$ à $F$ font de $F$ un espace vectoriel.}

\exemple{Si $E$ est un espace vectoriel, alors $\{0_E\}$ et $E$  sont des sous-espaces vectoriels de $E$.}

\propriete{Soit $F$ un sous-espace vectoriel d'un $\K$-espace vectoriel $E$. Alors $0_E \in F$ et $F$ est un espace vectoriel.}

\preuve{Par définition, $F$ est un espace vectoriel. Par propriété, si $x\in F$ (puisque $F$ est non vide), alors $0.x \in F$ c'est-à-dire $0_E \in F$.}

\begin{proposition}
Soit $F$ un sous ensemble d'un $\K$-espace vectoriel $E$. Alors, $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$ si et seulement si
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $F \neq \emptyset$
    \item $\forall~(x, y) \in F^2, x+y\in F$ ($F$ est stable par addition)
    \item $\forall~x\in F, \lambda \in \K, \lambda.x \in F$ ($F$ est stable par multiplication par un scalaire)
\end{itemize}	
\end{proposition}


\remarque{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item La première propriété se vérifie en général en montrant que le neutre $0_E$ est dans $F$.
    \item Les deux dernières propriétés peuvent être regroupées en une seule :
    \[\forall~(x, y)\in F^2, \forall~\lambda \in \K, \lambda.x+y\in F\]
\end{itemize}}

\begin{methode}
On utilise la proposition précédente pour démontrer qu'un ensemble est un sous-espace vectoriel.	
\end{methode}


\exemple{Montrer que $F=\left\{ \left(\begin{array}{c} t \\ 0 \end{array}\right),~t\in \C \right\}$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\C)$.}

\begin{prof}
\solution{En effet,
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $O_{2,1} \in F$ : il suffit de prendre $t=0$.
    \item Si $A=\left(\begin{array}{c} a \\ 0 \end{array}\right), B=\left(\begin{array}{c} b \\ 0 \end{array}\right)$ et $\lambda \in \C$, alors
    \[\lambda.A+B= \left(\begin{array}{c} \lambda a+b \\ 0 \end{array}\right) \in F\]
    en prenant $t=\lambda a+b$.
\end{itemize}
Ainsi, $F$ est bien un sous-espace vectoriel de $\MM_{2,1}(\C)$.
}
\end{prof}

\lignes{10}

\begin{theoreme}
Soit $(\mathcal{S})$ un système linéaire homogène de $n$ équations à $n$ inconnues. L'ensemble des solutions de $(\mathcal{S})$ forme un sous-espace vectoriel de $\MM_{n,1}(\C)$.	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Soit $M\in \MM_{n}(\C)$ la matrice associée au système $\mathcal{S}$. Alors l'ensemble des solutions $F$ du système $(\mathcal{S})$  s'écrit également 
\[F=\left \{ X \in \MM_{n,1}(\C),~MX=0_{n,1} \right \}\]
avec $0_{n,1} = \left( \begin{array}{c} 0\\\vdots \\0 \end{array}\right)$.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $F \subset \MM_{n,1}(\C)$.
    \item $0_{n,1} \in F$. En effet, $M.0_{n,1} = 0_{n,1}$ par définition de la matrice nulle.
    \item Soient $X$ et $Y$ dans $F$, et $\lambda \in \C$. Alors
    \[M.(\lambda X + Y) = \lambda M.X + M.Y = 0_{n,1} + 0_{n,1} = 0_{n,1}\]
    puisque $MX=MY=0_{n,1}$. Donc $\lambda X + Y \in F$.
\end{itemize}
$F$ est bien un sous-espace vectoriel de $\MM_{n,1}(\C)$.}
\end{prof}

\lignes{18}

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%		
		\subsection{Sous-espaces engendrés}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
On se donne un $\K$-espace vectoriel $E$.

\definition{Soient $(e_1, \cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. On appelle \textbf{sous-espace vectoriel engendré par} $(e_1,\cdots,e_p)$, et on note $\Vect(e_1,\cdots, e_p)$, l'ensemble formé de toutes les combinaisons linéaires de $(e_1,\cdots, e_p)$. Ainsi,
\[x \in \Vect(e_1,\cdots,e_p) \Longleftrightarrow\exists~(\lambda_1,\cdots, \lambda_p) \in \K^p,~~x=\lambda_1.e_1+\cdots+\lambda_p.e_p\]}     
 
\exemple{Soit $A=\left( \begin{array}{c} 1 \\ 2 \end{array}\right) \in \MM_{2,1}(\R)$. Alors \[\Vect(A) = \{ \lambda.A,~\lambda\in \R\}= \left\{ \left( \begin{array}{c} \lambda \\ 2\lambda \end{array}\right), \lambda \in \R\right\}\] 
$\Vect(A)$ est appelée \textbf{droite vectorielle}, car engendré par un seul vecteur non nul.}

\begin{theoreme}
Soit $(e_1, \cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. Alors $\Vect(e_1,\cdots,e_p)$ est un sous-espace vectoriel de $E$.	
\end{theoreme}
 
\propriete{Soit     $(e_1, \cdots, e_p)$  une famille de vecteurs de $E$. Alors
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\forall~k\in \llbracket 1,p \rrbracket, e_k \in \Vect(e_1,\cdots,e_p)$
    \item $\Vect(e_1,\cdots,e_p)$ est le plus petit sous-espace vectoriel contenant la famille $(e_1,\cdots, e_p)$. Ainsi, si $F$ est un sous-espace vectoriel contenant $(e_1,\cdots, e_p)$, nécessairement, $\Vect(e_1,\cdots,e_p) \subset F$.
    \item Si $F=\Vect(e_1,\cdots, e_p, e_{p+1})$ et si $e_{p+1}$ est combinaison linéaire des vecteurs $e_1,\cdots, e_p$, alors \\$F=\Vect(e_1,\cdots,e_p)$.
    \item Si $(a_1,\cdots, a_p)$ sont des réels tous non nuls, et si $F=\Vect(a_1 e_1,\cdots, a_p e_p)$, alors $F=\Vect(e_1,\cdots, e_p)$.
\end{itemize}
}

\exemple{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
 \item Soit $A=\left( \begin{array}{c} 2 \\ -4 \end{array}\right)$. Alors $\Vect(A)=\Vect\left(\left( \begin{array}{c} 1 \\ -2 \end{array} \right) \right)$.
\item Soient $B=\left( \begin{array}{c} 0 \\ 1 \end{array}\right)$ et $C=\left( \begin{array}{c} 2 \\ -3 \end{array}\right)$. Alors $\Vect(A,B,C)=\Vect(A,B)$ puisque $C=A+B$.
\item Soit $F$ un sous-espace vectoriel contenant les vecteurs $A$ et $B$ précédents. Alors, nécessairement, $\Vect(A,B) \subset F$.
\end{itemize}}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Intersection de sous-espaces vectoriels}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{proposition}
Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, et $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. Alors l'intersection de $F$ et $G$, $F\cap G$, est également un sous-espace vectoriel de $F$.	
\end{proposition}


\preuve{Puisque $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels, ils contiennent $0_E$. Ainsi, $0_E \in F\cap G$.\\Enfin, soient $u$ et $v$ deux éléments de $F\cap G$ et $\lambda \in \K$. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Comme $u$ et $v$ sont dans $F\cap G$, ils sont tous les deux dans $F$. Puisque $F$ est un sous-espace vectoriel de $E$, $\lambda u + v \in F$.
	\item De même, $u$ et $v$ sont dans $G$ et comme $G$ est un sous-espace vectoriel de $E$, $\lambda u + v \in G$.
\end{itemize}
Ainsi, $\lambda u + v \in F\cap G$ : $F\cap G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.}

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Somme de sous-espaces vectoriels}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definition{Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, et $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. On appelle \textbf{somme} de $F$ et $G$, et on note $F+G$ l'ensemble
\[ F+G = \left \{ u+v,\quad u\in F,\quad v\in G \right \} \]
Ainsi, un élément de $F+G$ est la somme d'un élément de $F$ et d'un élément de $G$.}

\exemple{On a par exemple $\K u_1+\K u_2 = \Vect(u_1,u_2)$, en notant $\K u_1$ la droite vectorielle engendrée par $u_1$.}

\begin{proposition}
Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, et $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. Alors, $F+G$ est un sous-espace vectoriel de $E$.	
\end{proposition}


\preuve{Tout d'abord, puisque $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$, $0_E$ appartient à $F$ et $G$. Mais alors $0_E+O_E \in F+G$, et donc $0_E\in F+G$.\\
Soient ensuite $u$ et $v$ deux éléments de $F+G$, et $\lambda \in \K$. On écrit $u=u_F+u_G$ et $v=v_F+v_G$, avec $(u_F, v_F)\in F^2$ et $(u_G, v_G) \in G^2$. Mais alors, puisque $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$ : \[ \lambda u+v = \lambda (u_F+u_G)+(v_F+v_G)= \underbrace{(\lambda u_F+v_F)}_{\in F} + \underbrace{(\lambda u_G+v_G)}_{\in G} \in F+G \]
Ainsi, $\lambda u + v \in F+G$ : $F+G$ est bien un sous-espace  vectoriel de $E$.
}

\remarque{De manière générale, si $u\in F+G$, $u$ peut avoir plusieurs écritures sous la forme $f+g$, avec $f\in F$ et $g\in G$ : il n'y a pas forcément unicité.}

\definition{Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, et $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On dit que la somme $F+G$ est \textbf{directe} si pour tout $u \in F+G$, il existe un unique couple $(f,g)\in F\times G$ tel que $u=f+g$. Dans ce cas, on notera la somme $F \bigoplus G$ au lieu de $F+G$.
	\item On dit que $F$ et $G$ sont \textbf{supplémentaires} s'ils sont en somme directe, et que leur somme donne l'espace $E$ tout entier, c'est-à-dire \[ F\bigoplus G=E\] 
\end{itemize}
}

\remarque{Ainsi, deux espaces $F$ et $G$ sont supplémentaires si tout élément de $E$ s'écrit de manière unique $f+g$ avec $f\in F$ et $g\in G$.}

\begin{proposition}
Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, et $F$ et $G$ deux sous-espaces vectoriels de $E$. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $F+G$ est directe si et seulement si $F\cap G=\{0\}$.
	\item $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$ si et seulement si $F\cap G=\{0\}$ et $F+G=E$.
\end{itemize} 	
\end{proposition}


\preuve{Seul le premier point est à démontrer (le deuxième étant une conséquence du premier).\\
\textbullet\quad Supposons $F\cap G=\{0\}$. Soit $u$ un élément de $F+G$, et deux décompositions $u=f_1+g_1=f_2+g_2$, avec $(f_1,f_2)\in F^2$ et $(g_1,g_2)\in G^2$. Mais alors
\[ u - u = (f_1+g_1)-(f_2+g_2) = (f_1-f_2)+(g_1-g_2) = 0 \]
et donc $f_1-f_2=g_2-g_1$. Or, $f_1-f_2\in F$ et $g_2-g_1\in G$. Puisqu'ils sont égaux, on en déduit que $f_1-f_2\in F\cap G$ et $g_2-g_1\in F\cap G$, c'est-à-dire $f_1-f_2=0$ et $g_2-g_1=0$ : ainsi, $f_1=f_2$ et $g_1=g_2$ et la décomposition est unique.\\
\textbullet\quad Réciproquement, supposons la somme directe. Soit $w\in F\cap G$. Remarquons qu'on peut écrit $w = w+0 = 0+w$ puisque $w\in F$ et $w\in G$. Par unicité de la décomposition, on en déduit que $w=0$ : ainsi, $F+G=\{0\}$.

}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une somme $F+G$ est directe, on montre que $F\cap G=\{0\}$. Pour montrer que $F\bigoplus G=E$, on vérifie que $F\cap G=\{0\}$, et que pour tout élément $u\in E$, il existe au moins un couple $(f,g)\in F\times G$ tel que $u=f+g$. On raisonne alors par analyse et synthèse : on suppose l'existence de la décomposition, que l'on trouve (analyse). On vérifie ensuite qu'elle convient (synthèse)	
\end{methode}


\exemple{Soient $F=\left \{ \matrice{t\\0},\quad t\in \K \right \}$ et $G=\left \{ \matrice{t\\t},\quad t\in \K\right \}$. Montrer que $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $\MM_{2,1}(\K)$, puis que $F\bigoplus G=\MM_{2,1}(\K)$.}

% Corrigé à faire
\begin{prof}
\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{Somme directe} : Soit $u \in F\cap G$. Il existe donc $(t,t')\in \K^2$ tels que $u=\matrice{t\\0}$ et $u=\matrice{t'\\t'}$. Mais alors, \[ \matrice{t\\0} = \matrice{t'\\t'} \Leftrightarrow t=t'=0 \]
		Ainsi, $u=\matrice{0\\0}$ et $F\cap G = \{0\}$ : la somme est directe.
	\item
		\textbf{Analyse} : soit $\matrice{x\\y}\in \MM_{2,1}(\K)$. On cherche $t$ et $t'$ tels que
		\[ \matrice{x\\y} = \matrice{t\\0} + \matrice{t'\\t'} \]
		soit $t'=y$ et $t=x-y$.\\
		\textbf{Synthèse} : soit $\matrice{x\\y} \in \MM_{2,1}(\K)$. On constate que
		\[ \matrice{x\\y} = \underbrace{\matrice{x-y\\0}}_{\in F} + \underbrace{\matrice{y\\y}}_{\in G} \]
		Ainsi, $\matrice{x\\y} \in F+G$.
\end{itemize}
Bilan : $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $\MM_{2,1}(\K)$.
}	
\end{prof}


\lignes{20}


\section{Base d'un espace vectoriel}
    
       \subsection{Définition}
       
\definition{Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel. Soit  $\mathcal{B}=(e_1,\cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. \\
On dit que $\mathcal{B}$ est une \textbf{base} de $E$ si, pour tout vecteur $x$ de $E$, il existe une \textit{unique} $n$-liste $(\lambda_1,\cdots, \lambda_p)$ de réels tels que 
\[x=\sum_{i=1}^p \lambda_i e_i\]
Les réels $(\lambda_1,\cdots, \lambda_p)$ sont appelés les \textbf{coordonnées} de $x$ dans la base $\mathcal{B}$}

\exemple{Si $F=\left\{ \left(\begin{array}{c} t \\ 0 \end{array}\right),~t\in \R \right\}$, alors tout élément de $F$ s'écrit de manière unique sous la forme $t.\left(\begin{array}{c} 1 \\ 0 \end{array}\right)$. Ainsi, la famille composée du vecteur $\left(\begin{array}{c} 1 \\ 0 \end{array}\right)$ est une base de $F$.}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une famille $(e_1,\cdots,e_p)$ est une base d'un espace vectoriel $E$, on prend $x\in E$ et on résout $\lambda_1e_1+\cdots +\lambda_pe_p = x$. S'il existe une unique solution, alors $(e_1,\cdots, e_p)$ est bien une base de $E$.	
\end{methode}


\exemple{Montrer que $\left(\left(\begin{array}{c}1\\2\end{array}\right), \left(\begin{array}{c} 1\\3 \end{array}\right)\right)$ est une base de $\MM_{2,1}(\R)$.}

\begin{prof}
\solution{Soit $\left(\begin{array}{c} x\\y\end{array}\right)$ un élément de $\MM_{2,1}(\R)$. On cherche $a$ et $b$ tels que 
\[a\left(\begin{array}{c}1\\2\end{array}\right)+b \left(\begin{array}{c} 1\\3 \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c} x\\y\end{array}\right) \Leftrightarrow \left(\begin{array}{c}a+b\\2a+3b \end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right)\]
 On résout le système
 \[\left\{ \begin{array}{ccccc}a&+&b&=&x \\2a&+&3b&=&y \end{array}\right.
 \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{ccccc}a&+&b&=&x \\&&b&=&y-2x \end{array}\right.\]
 Le système est de Cramer, donc il possède une unique solution. \\
 \textbf{Bilan} : la famille $\left(\left(\begin{array}{c}1\\2\end{array}\right), \left(\begin{array}{c} 1\\3 \end{array}\right)\right)$ est bien une base de $\MM_{2,1}(\R)$.
}
\end{prof}

\lignes{10}


\definition{Soit $E$ un espace vectoriel. Soit  $(e_1,\cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item On dit que la famille $(e_1,\cdots, e_p)$ est \textbf{libre} si
    \[\lambda_1 e_1+\cdots +\lambda_p e_p = 0_E \Rightarrow \lambda_1=\cdots=\lambda_p = 0\] Si elle n'est pas libre, on dit qu'elle est \textbf{liée}.
    \item On dit que la famille $(e_1,\cdots, e_p)$ est \textbf{génératrice} si $\Vect(e_1,\cdots,e_p)=E$.
\end{itemize}}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une famille $(e_1,\cdots,e_p)$ est libre, on écrit $\lambda_1e_1+\cdots \lambda_pe_p=0_E$ et on résout le système. S'il admet comme seule solution $(0,\cdots,0)$ alors elle est libre, sinon elle est liée.
\end{methode}


\exemple{Montrer que la famille $\left(\begin{array}{c}1\\1\\1\end{array}\right),\left(\begin{array}{c}2\\1\\0\end{array}\right)$ est libre.
}

\begin{prof}
\solution{On cherche $a$ et $b$ deux réels tels que 
\[a\left(\begin{array}{c}1\\1\\1\end{array}\right)+b\left(\begin{array}{c}2\\1\\0\end{array}\right)=\left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)\]
Ainsi,
\[\left(\begin{array}{c} a+2b\\a+b\\a \end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}0\\0\\0\end{array}\right)\]
On obtient alors $a=0$ puis $b=0$. Ainsi, la famille est libre.
}	
\end{prof}


\lignes{10}


\begin{methode}
Pour montrer qu'une famille $(e_1,\cdots,e_p)$ est génératrice, on écrit $\lambda_1e_1+\cdots \lambda_pe_p=x$ avec $x\in E$ et on résout le système. S'il admet au moins une solution alors elle est génératrice, sinon elle ne l'est pas et on exhibe alors un contre-exemple.	
\end{methode}


\remarque{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Une famille libre est une famille dans laquelle aucun vecteur ne peut être exprimé comme combinaison linéaire des autres vecteurs. Ainsi, tout vecteur est ``utile'' dans la famille.
\item Une famille génératrice est une famille qui permet de récupérer, par combinaison linéaire, tout vecteur de E; en revanche, plusieurs combinaisons linéaires peuvent mener au même vecteur : il n'y a pas forcément unicité de la décomposition. 
\end{itemize}}

\begin{theoreme}
Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel. Soit  $(e_1,\cdots, e_p)$ une famille de vecteurs de $E$. $(e_1,\cdots, e_p)$ est une base si et seulement si elle est libre et génératrice.	
\end{theoreme}


\begin{methode}
Pour montrer qu'une famille est une base, il peut ainsi être judicieux de montrer d'une part qu'elle est libre, et d'autre part qu'elle est génératrice.	
\end{methode}
 
    \subsection{Base canonique des espaces vectoriels usuels}


\remarque{On s'intéresse à $\MM_{3,1}(\R)$. Toute matrice $A=\left( \begin{array}{c} a_1\\a_2\\a_3 \end{array} \right) \in \MM_{3,1}(\R)$ s'écrit de manière unique sous la forme
\[A=a_1\left(\begin{array}{c} 1 \\ 0 \\ 0 \end{array}\right)   +a_2\left(\begin{array}{c} 0 \\ 1 \\ 0 \end{array}\right)+a_3\left(\begin{array}{c} 0 \\ 0 \\ 1 \end{array}\right)\]
Ainsi, les trois matrices $e_1=\left(\begin{array}{c} 1 \\ 0 \\ 0 \end{array}\right), e_2=\left(\begin{array}{c} 0 \\ 1 \\ 0 \end{array}\right), e_3=\left(\begin{array}{c} 0 \\ 0 \\ 1 \end{array}\right)$ permettent de décrire toutes les matrices de $\MM_{3,1}(\R)$ :  $(e_1,e_2, e_3)$ représente une base de $\MM_{3,1}(\R)$.}
    
\definition{Soit $n\in \N^*$. On note $e_1=\left(\begin{array}{c} 1 \\ \vdots \\ 0 \end{array}\right)$, $e_2=\left(\begin{array}{c} 0 \\ 1\\\vdots \\ 0 \end{array}\right)$, ..., $e_n=\left(\begin{array}{c} 0 \\ \vdots\\ 0 \\ 1 \end{array}\right)$ des matrices de $\MM_{n,1}(\R)$.  Toute matrice de $\MM_{n,1}(\R)$ peut s'écrire de manière unique sous la forme \[a_1.e_1+\cdots+a_n.e_n\] où $(a_1,\cdots, a_n)\in \R^n$. La famille de vecteurs $(e_1, \cdots, e_n)$ forme une \textbf{base}, appelée \textbf{base canonique} de $\MM_{n,1}(\R)$.} 


\remarque{Il n'y a pas unicité de la base. Par exemple, dans $\MM_{2,1}(\R)$, les vecteurs $\left(\begin{array}{c} 2 \\ 0\end{array}\right)$ et $\left(\begin{array}{c} 0\\ -1 \end{array}\right)$ forment également une base. }
 
\definition{On verra plus tard que toute base (finie) d'un espace vectoriel possède le même nombre d'éléments : ainsi, dans $\MM_{2,1}(\R)$, les bases possèdent $2$ vecteurs. On appelle ce nombre la \textbf{dimension} de l'espace vectoriel, et on le notera $\dim(E)$. }

\exemple{$\MM_{2,1}(\R)$ est de dimension $2$, et plus généralement $\MM_{n,1}(\R)$ est de dimension $n$.}

\begin{methode}
Pour déterminer la dimension d'un espace vectoriel, on détermine d'abord une base, et on conclut.	
\end{methode}


\exemple{Soit $F=\left\{ \left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right),~x+y=0 \right \}$. Déterminer la dimension de $F$.}

\begin{prof}
\solution{Remarquons qu'on peut écrire 
\[F=\left\{ \left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right),~y=-x \right \}\]
soit
\[F=\left\{ \left(\begin{array}{c}x\\-x\end{array}\right),~x\in \R \right \}\]
Ainsi,
\[F=\left\{ x\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right),~x\in \R \right \}\]
et donc $\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right)$ est une base de $F$ :
\[F=\Vect\left(\left(\begin{array}{c}1\\-1\end{array}\right)\right)\]
et $\dim(F) = 1$.
}	
\end{prof}


\lignes{11}

\begin{proposition}
On dispose des bases canoniques suivantes :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La famille $(1,X,\cdots,X^n)$ est une base de $\K_n[X]$. Ainsi, $\ds{\dim(\K_n[X])=n+1}$.
	\item La famille $\ds{(E_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j\leq p}}}$ est une base de $\MM_{n,p}(\K)$, avec $E_{i,j}$ la matrice nulle sauf le coefficient en ligne $i$ colonne $j$ qui vaut $1$. Ainsi, $\ds{\dim\left( \MM_{n,p}(\K)\right)=n\times p}$.
\end{itemize}	
\end{proposition}


\preuve{La démonstration se fait aisément, en utilisant les propriétés connues sur les matrices et les polynômes.}

\remarque{Pour les polynômes, on dispose d'un résultat plus général. Si $(P_0,\cdots, P_n)$ est une famille de polynômes \textbf{échelonnés en degré}, c'est-à-dire tels que $\deg(P_i)=i$, alors la famille $(P_0,\cdots,P_n)$ est une base de $\R_n[X]$.}

\section{Applications linéaires}

    \subsection{Définition}
    
\definition{Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels. On appelle \textbf{application linéaire} de $E$ dans $F$ toute application $f:E\rightarrow F$ telle que 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item $\forall~(x,y)\in E^2, f(x+y)=f(x)+f(y)$
    \item $\forall~x\in E,\forall~\lambda\in \K, f(\lambda x)=\lambda f(x)$
\end{itemize}
    }
    
\remarque{On peut réunir les deux propriétés en une seule : $f:E\rightarrow F$ est une application linéaire si et seulement si
\[\forall~(x,y)\in E^2, \forall~\lambda\in \K, f(\lambda x+y)=\lambda f(x)+f(y)\]}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une application $f$ est une application linéaire, on prendra $x$ et $y$ dans $E$, $\lambda \in \K$, et on montre que $f(\lambda x + y) = \lambda f(x) + f(y)$.	
\end{methode}


\exemple{Soit $f:\MM_{2,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie pour tout $(a, b)\in \R^2$ par 
\[f\left( \left(\begin{array}{c} a\\b\end{array} \right) \right)=   \left(\begin{array}{c} b\\0\\a\end{array} \right)\]
Montrer que $f$ est une application linéaire.}

\begin{prof}
\solution{En effet, si $A=\left(\begin{array}{c} a_1\\a_2\end{array} \right)$ et $B=\left(\begin{array}{c} b_1\\b_2\end{array} \right)$, et si $\lambda \in \R$, alors
\[f(\lambda A+B)=f\left( \left( \begin{array}{c} \lambda a_1+b_1\\\lambda a_2+b_2 \end{array}\right) \right)=\left(\begin{array}{c} \lambda a_2+b_2\\0\\\lambda a_1+b_1\end{array} \right)\]
et
\[\lambda f(A)+f(B)=\lambda \left(\begin{array}{c} a_2\\0\\a_1\end{array} \right)+\left(\begin{array}{c} b_2\\0\\b_1\end{array} \right)=\left(\begin{array}{c} \lambda a_2+b_2\\0\\\lambda a_1+b_1\end{array} \right)\]
Donc $f(\lambda A + B)=\lambda f(A)+f(B)$ : $f$ est une application linéaire}
\end{prof}

\lignes{14}

\notation{L'ensemble des applications linéaires de $E$ dans $F$ est noté $\mathcal{L}(E,F)$.}

\definition{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $F=E$, et si $f:E\rightarrow E$ est une application linéaire, on dit que $f$ est un \textbf{endomorphisme}.
	\item Si $F=\R$, et si $f\in \mathcal{L}(E,\R)$, on dit que $f$ est une \textbf{forme linéaire}.
	\end{itemize}}

\exemple{L'application $\id_E:E\rightarrow E$ définie par $id_E:x\mapsto x$ est un endomorphisme de $E$.}

\propriete{Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et $f:E\rightarrow F$ une application linéaire. Alors $f(0_E)=0_F$.
    }
    
\begin{proposition}
Soient $E$, $F$ et $G$ trois $\K$-espaces vectoriels, et soit $f\in \mathcal{L}(E,F)$ et $g \in \mathcal{L}(F,G)$. Alors $g~\circ~f~\in~\mathcal{L}(E,G)$.	
\end{proposition}


\begin{prof}
\preuve{Soient $x, y \in E^2$ et $\lambda \in \K$. Alors, en utilisant respectivement la linéarité de $f$ puis de $g$ :
\[g\circ f (\lambda x + y) = g( f(\lambda x + y)) = g(\lambda f(x)+f(y)) = \lambda g(f(x))+g(f(y))=\lambda g\circ f(x)+g \circ f(y)\]}
\end{prof}

\lignes{5}
    
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Noyau d'une application linéaire}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
\definition{Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et $f\in \mathcal{L}(E,F)$. On appelle \textbf{noyau} de $f$, et on note $\Ker f$, le sous-ensemble de $E$ défini par 
     \[\Ker f = \left \{ x\in E,~f(x)=0_F \right\}\]
    }

\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et  $f \in \mathcal{L}(E,F)$. Alors $\Ker f$ est un sous-espace vectoriel de $E$.	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Puisque $f(0_E)=0_F$, on a déjà $0_E \in \Ker f$. Ensuite, si $x$ et $y$ sont deux vecteurs de $\Ker f$, et si $\lambda \in \K$, alors
\[f(\lambda x + y) = \lambda f(x) +f(y) \underbrace{=}_{x\textrm{ et }y \textrm{ dans } \ker f} \lambda 0_F+0_F=0_F\]
donc $\lambda x + y \in \Ker f$ : $\Ker f$ est bien un sous-espace vectoriel de $E$.}
\end{prof}

\lignes{8}

\begin{methode}
Pour déterminer le noyau d'une application linéaire, on résout l'équation $f(x)=0_F$ d'inconnue $x$. On se ramène en général à un système.	
\end{methode}


\exemple{Déterminer le noyau de l'application linéaire précédente.}

\begin{prof}
\solution{Si $f\left( \left(\begin{array}{c} a_1\\a_2\end{array} \right) \right)=   \left(\begin{array}{c} a_2\\0\\a_1\end{array} \right)$, alors $X=\left( \begin{array}{c} x_1\\x_2 \end{array} \right) \in \Ker f$ si et seulement si
\[f\left( X \right)=   \left(\begin{array}{c} x_2\\0\\x_1\end{array} \right)=\left( \begin{array}{c} 0\\0\\0 \end{array} \right)\]
ce qui donne le système 
\[\left \{ \begin{array}{ccc} x_2 &=& 0 \\ 0 &=& 0 \\ x_1 &=& 0 \end{array} \right. \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccc} x_2 &=& 0 \\x_1 &=& 0 \end{array} \right. \Leftrightarrow X=0_E\]
Donc, $\Ker f = \{ 0_E \}$.
}
\end{prof}


\lignes{10}

\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et $f\in \mathcal{L}(E,F)$. $f$ est injective si et seulement si $\Ker f = \{ 0_E \}$.	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Supposons $f$ injective. Soit $x$ tel que $f(x)=0_F$ alors $f(x)=f(0_E)$. Par injectivité de $f$, $x=0_E$. Donc $\Ker f = \{ 0_E \}$. \\
Réciproquement, supposons que $\Ker f = \{ 0_E \}$. Soient $x$ et $x'$ tels que $f(x)=f(x')$. Par linéarité de $f$, $f(x-x')=0_F$. Puisque $\Ker f = \{ 0_E \}$, alors $x-x'=0_E$ c'est-à-dire $x=x'$ : $f$ est injective.}
\end{prof}

\lignes{9}
    
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \subsection{Image d'une application linéaire}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    
\definition{Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et $f\in \mathcal{L}(E,F)$. On appelle \textbf{image} de $f$, et on note $\Image f$, le sous-ensemble de $F$ défini par 
     \[\Image f = \left \{ y \in F, ~\exists~x\in E,~y=f(x) \right \}\]
    }
    
\begin{theoreme}
  Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et  $f \in \mathcal{L}(E,F)$. Alors $\Image f$ est un sous-espace vectoriel de $F$. Si $\mathcal{B}=(e_1,\cdots, e_n)$ est une base de $E$, alors 
\[\Image f = \Vect(f(e_1),\cdots, f(e_n))\]	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Puisque $O_F=f(0_E)$, on a $O_F \in \Image f$. Soient $a$ et $b$ deux éléments de $\Image f$, et $\lambda \in \R$. Puisque $a$ et $b$ sont dans $\Image f$, il existe $x$ et $y$ dans $E$ tels que
\[a=f(x) \qeq  b=f(y)\]
Mais alors
\[\lambda a + b = \lambda f(x) + f(y)  \underbrace{=}_{\textrm{linéarité de }f} f(\lambda x + y)\]
Donc $\lambda a + b$ s'écrit $f(z)$ pour un certain $z\in E$ : $\lambda a + b \in \Image f$. $\Image f$ est donc bien un sous-espace vectoriel de $F$.}
\end{prof}

\lignes{10}

%Puisque $\Image f$ est un sous-espace vectoriel, on peut s'intéresser à sa dimension :
%
%\definition{Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels de dimension finie. Soit $f\in \mathcal{L}(E,F)$. On appelle \textbf{rang} de $f$, et on note $\rg(f)$, la dimension de $\Image f$.}
%
%\methode{Pour déterminer l'image d'une application linéaire, on prend une base $\mathcal{B}=(e_1,\cdots,e_n)$ de $E$ et on écrit $\Image f = \Vect(f(e_1),\cdots,f(e_n))$. On essaie ensuite d'en déterminer une base.}
\begin{methode}
Pour déterminer l'image d'une application linéaire, on prend une base (par exemple, la base canonique) si possible et on déterminer l'image par $f$ de cette base. On vérifie alors si la famille obtenue est libre. Si oui, c'est l'image, sinon, un vecteur est en trop. On l'enlève, et on réitère.	
\end{methode}


\exemple{Déterminer l'image de l'application linéaire précédente.}

\begin{prof}
\solution{Si $f\left( \left(\begin{array}{c} a_1\\a_2\end{array} \right) \right)=   \left(\begin{array}{c} a_2\\0\\a_1\end{array} \right)$, on prend $\mathcal{B}=(e_1,e_2)$ la base canonique de $\MM_{2,1}(\R)$. On a donc $\Image f = \Vect(f(e_1),f(e_2))$.
\[f(e_1)=f\left( \left( \begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) \right) = \left( \begin{array}{c} 0 \\ 0 \\ 1 \end{array} \right) \qeq
f(e_2)=f\left( \left( \begin{array}{c}0\\1 \end{array} \right) \right) = \left( \begin{array}{c} 1 \\ 0 \\ 0 \end{array} \right)\]
La famille $\left( \left( \begin{array}{c} 0 \\ 0 \\ 1 \end{array} \right), \left( \begin{array}{c} 1 \\ 0 \\ 0 \end{array} \right)\right)$ est libre car les vecteurs ne sont pas colinéaires.
Donc
\[\Image f = \Vect \left(\left( \begin{array}{c} 0 \\ 0 \\ 1 \end{array} \right),\left( \begin{array}{c} 1 \\ 0 \\ 0 \end{array}  \right) \right)
= \left \{ \left( \begin{array}{c} \lambda \\0\\\mu \end{array} \right) , \lambda \in \R, \mu \in \R \right\}\]
et $\left( \left( \begin{array}{c} 0 \\ 0 \\ 1 \end{array} \right), \left( \begin{array}{c} 1 \\ 0 \\ 0 \end{array} \right)\right)$  forme une base de $\Image f$. Ainsi, $\rg(f) = 2$.
}

\end{prof}


\lignes{20}
    
\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et  $f \in \mathcal{L}(E,F)$. Alors $f$ est surjective si et seulement si $\Image f = F$.	
\end{theoreme}
 
\begin{prof}
\preuve{Par définition, $f$ est surjective si et seulement si $f(E)=F$. Or, par définition, $f(E)=\Image f$. Donc $f$ est surjective si et seulement si $\Image f = F$.}
\end{prof}

\lignes{5}

\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et  $f \in \mathcal{L}(E,F)$. Alors $f$ est bijective si et seulement si $\Ker f = \{0_E \}$ et $\Image f = F$.	
\end{theoreme}
 
\begin{methode}
Pour montrer qu'une application linéaire $f:E\rightarrow F$ est bijective, on montrera que $\Ker f=\{0_E\}$ et que $\Image f = F$.	
\end{methode}


\exemple{Soit $f:\MM_{2,1}(\R)\rightarrow \MM_{2,1}(\R)$ l'application définie par 
\[f\left( \left(\begin{array}{c}x_1\\x_2	
\end{array}\right) \right) = \left( \begin{array}{c} 2x_2\\x_1 \end{array}\right)\]
est bijective.}
    
\begin{prof}
\solution{$f$ est bien linéaire (c'est un endomorphisme de $\MM_{2,1}(\R)$. Déterminons noyau et image.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Soit $X=\left(\begin{array}{c}x\\y\end{array}\right) \in \Ker f$. Alors
		\[f(X)=\left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right) \Leftrightarrow \left(\begin{array}{c}2y\\x\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right) \Leftrightarrow x=y=0\]
		ainsi, $\Ker f =\left\{ \left(\begin{array}{c}0\\0\end{array}\right) \right\}$ et $f$ est injective.
	\item Soit $e_1=\left(\begin{array}{c}1\\0\end{array}\right)$ et $e_2=\left(\begin{array}{c}0\\1\end{array}\right)$ la base canonique de $\MM_{2,1}(\R)$. Alors,
		\[f(e_1)=\left(\begin{array}{c}0\\1\end{array}\right)=e_2 \qeq f(e_2)=\left(\begin{array}{c}2\\0\end{array}\right)=2e_1\]
		La famille $(2e_1,e_2)$ est libre (car les vecteurs ne sont pas colinéaires) donc forme une base de $\Image f$ :
		\[\Image f = \Vect(2e_1,e_2) = \Vect(e_1,e_2) = \MM_{2,1}(\R)\]
		Ainsi, $f$ est surjective.
\end{itemize}
\textbf{Bilan} : $f$ est bien bijective.
}	
\end{prof}
    
\lignes{18}   

\remarque{On verra ultérieurement qu'en dimension finie, on dispose d'une propriété permettant d'être plus rapide pour démontrer qu'une application linéaire est bijective.}

\definition{Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
    \item Si $f \in \mathcal{L}(E,F)$ est bijective, on dit que $f$ est un \textbf{isomorphisme} de $E$ dans $F$.
    \item Si $f \in \mathcal{L}(E)$ est bijective, on dit que $f$ est un \textbf{automorphisme}.
    \item On note $Isom(E,F)$ l'ensemble des isomorphismes de $E$ dans $F$, et $Aut(E)$ ou $GL(E)$ l'ensemble des automorphismes de $E$.
\end{itemize}}

\begin{theoreme}
Soient $E$ et $F$ deux $\K$-espaces vectoriels, et $f\in Isom(E,F)$. Alors $f^{-1}$ est également une application linéaire et $f^{-1}\in Isom(F,E)$.	
\end{theoreme}


\begin{prof}
\preuve{Soient $x,y$ deux éléments de $F$ et $\lambda$ un élément de $\K$. Puisque $f$ est bijective, il existe un unique $a\in E$ tel que $f(a)=x$ et un unique $b\in E$ tel que $f(b)=y$. Donc $f(\lambda a + b)=\lambda f(a)+f(b) = \lambda x + y$ donc, par unicité de bijectivité de $f$, $\lambda a + b = f^{-1}(\lambda f(a)+f(b))$, c'est-à-dire
\[\lambda f^{-1}(x)+f^{-1}(y)=f^{-1}(\lambda x + y)\]
$f^{-1}$ est bien linéaire.}  
\end{prof}

\lignes{10}
   
